葉劉:不要怪責蝙蝠湯引致武漢肺炎！

不要怪責蝙蝠湯引致武漢肺炎！

武漢肺炎疫情肆虐。近日網上流傳一段影片，一個年輕的中國女士用筷子夾起蝙蝠，吃得津津有味。這段影片受到西方的關注，很多國家的媒體，包括英國《每日郵報》、俄羅斯RT 等均爭相報道。加上較早時有人懷疑武漢肺炎的病原是蝙蝠，影片在網上爆紅，謠言四起。不少人埋怨此次疫情便是因「骯髒的中國人飲食習慣」而起，重新激起歧視言論。

然而，美國《外交政策》資深編輯James Palmer 揭破影片攝於2016 年，當時汪夢雲女士參與拍攝旅遊節目向觀眾介紹帕勞美食。影片被截取後未經證實便在網上廣傳，不少人因而被假消息糊弄。單憑一段吃蝙蝠的影片，便把罪責歸咎於中華民族的飲食文化是欠考量的，更遑論它並非在中國武漢拍攝。

不過，即使影片與武漢無關，誰也不該存有歧視之心。學習尊重不同文化方為正道。每個國家、社會和民族均有獨特的飲食文化。日本仙台的炭燒牛舌料理揚名海外；英國蘇格蘭的傳統名菜haggis 是用羊的內臟製作而成。同樣地，中華料理蘊含幾千年的華夏文化，從特色小吃到滿漢全席，珍饈美饌，包羅萬有。人們在初次接觸不同文化時或會經歷文化衝擊，感到難以適應箇中差異。這是對未知事物的正常反應。然而，這種不適感不應轉化為惡意詆譭和針對性攻擊，更不能合理化散布種族歧視和仇恨言論的行徑。所以，一如Palmer 所言，此次事件中有人以用何種動物入饌作準則，來評價某個國家的飲食習慣，是偏頗和不合理的。

而究竟是什麼引致武漢肺炎爆發呢？目前研究者仍未能確認病原和病毒傳染窩。不過，Palmer 指出中國長期缺乏食品安全意識或與此有關，更值得關注。下篇繼續討論。

不要怪責蝙蝠湯引致武漢肺炎！ (撰文: 葉劉淑儀，原文刊載於明報)

1/10

2/10

3/10

4/10

5/10

蝙蝠：屌你老母我個樣邊忽似食得落肚

仲有人信係蝙蝠搞出嚟大家都講咗 P4好耐啦

戇撚鳩葉瘤，你話食羊搞到有肺炎就話姐，乜撚野國家既文化會係食蝙蝠戇鳩

6/10

7/10

p4

乜撚都唔怪責 淨係怪責黑衣暴徒
屌你老母啦孽瘤

所以佢咪叫人唔好怪食蝙蝠

8/10

今次我撐孽瘤，係支共P4實驗室漏出黎，唔關蝙蝠事

入黎為左睇所羅門
點知冇

而家應該大家都唔會覺得個病毒係來自蝙蝠架啦.
P4

香城教育電視: 請你哋將一部份口罩經由黃店派出

但係支那人乜9都食都係應該種族滅絕

岩啊, 唔應該怪蝙蝠
根本係支那病毒研究所研製出黎既病毒武器

夾錢寄隻畀佢喇食喇